\section{Lezione 17} \hfill 09/04/2026\\
Non si usano pioppelle più vecchie perché l'attecchimento sarebbe più difficoltoso e perché l'altezza sarebbe eccessiva (es. 12 metri per 3 anni di vita).\\
Il pioppo non vuole suoli argillosi e con eccesso di calcare, ma vuole una buona disponibilità idrica senza avere le radici direttamente in falda.\\
La pioppicoltura è normalmente una questione agricola: normalmente i pioppi si piantano in aziende agricole di pianura e nelle aree meno produttive.\\
Il luogo ideale per la pioppicoltura sono le golene, dove c'è una buona probabilità di inondazione: il pioppo sopporta qualche giorno di sommersione. Oggi c'è una polemica in atto sul fatto che i pioppi non andrebbero piantati in golena, per questioni di rinaturalizzazione ed inquinamento.\\
Gli impianti potrebbero essere per:
\begin{itemize}[nosep]
    \item la produzione di biomassa da energia (utilizzando le talee), con cicli di 2 anni. L'aspetto è molto simile ad un vivaio di pioppo. Presenta diversi svantaggi:
    \begin{enumerate}[nosep]
        \item la corteccia della talea brucia malissimo, tendendo a cementificare gli impianti;
        \item dopo due e tre ceduazioni, la ceppaia muore (non riuscendo più a ricacciare).
        \item vengono usati dei cloni, rendendo gli impianti monotoni: c'è quindi il riempimento di animali defogliatori (es. Chrysomela populi). 
    \end{enumerate} 
    \item tondelli da carta: molto usato nel mondo (ma poco in Italia), con turni di 5-7 anni e con diametri obiettivi di 10-15 cm Il materiale utilizzato è la talea. Le distanze sono normalmente di 2x4, 3x3 e 3x4 metri;
    \item toppi da sfoglia (compensati): è il metodo tradizionale italiano, con un turno tra i 10 e 14 anni, con una tendenza di 10 anni in Friuli e 14 in Piemonte. L'obiettivo è avere diametri con una circonferenza di 100 cm e toppi di 2,20 metri (industrialmente interessano 2 metri, i 20 cm sono di franco). Nell'impianto viene garantito circa 35-40 mq a pianta, con un sesto di impianto definitivo (non sono perciò previsti diradamenti).
    \item toppi da sfoglia con metodo francese: il diametro obiettivo è di 50-60 cm, con turni di 19-21 anni. Il numero di piante messe a dimora sono sulle 100 ad ettaro. La distanza aumenta perché il pioppo non si sopporta, in quanto c'è la competizione laterale con altri individui: la distanza quindi aumenta in proporzione al diametro che si vuole ottenere dall'impianto.
\end{itemize}
Il metodo italiano è più agronomico, mentre quello francese è più forestale (perché si tende ad abbandonare la superficie); inoltre, questo metodo non è molto apprezzato in Italia perché il turno è più lungo e le chiome (che tendono a chiudere intorno al decimo anno), lasciano il suolo scoperto non produttivo. L'acquirente predilige il metodo francese, perché in proporzione lo scarto è minore.\\
I pioppi quando arrivano in campo devono essere reidratati (per almeno una settimana): questo facilita l'attecchimento, soprattutto per i cloni caroliniani.\\
I sesti sono il disegno con il quale viene piantato l'impianto, e con il pioppo può essere:
\begin{itemize}[nosep]
    \item quadrato;
    \item rettangolare, usato maggiormente in agroforestazione: viene fatto in modo da usare il suolo scoperto, con risultati poco efficienti (es. il mais prende risorse al pioppo ed il pioppo crea ombra al mais);
    \item a quittonce: il modulo iniziale è un triangolo isoscele. È il sesto più usato.
    \item a settonce: il modulo iniziale è un triangolo equilatero (a parità di piante, occupa meno spazio degli altri sesti).
\end{itemize}
L'impianto viene fatto ad inizio primavera-fine autunno, prima che il pioppo entri in vegetazione, con una buca profonda almeno 0.8-1 metro. Infatti, l'apparato radicale è avventizio, che tende a fare radici in superficie (per l'acqua meteorica) e in profondità (per l'acqua di falda).\\
Nel primo anno post-impianto non si fa nulla: occorre lasciar produrre radici e chioma. Se necessario, si fanno 1-2 irrigazioni di soccorso; occorre scegliere bene le stazioni di impianto, limitando così le future irrigazioni.\\
Alla fine del primo anno potrebbero esserci delle fallanze: essendo tutti cloni, dovrebbero essere tutti vivi o tutti morti (ad esclusione di disturbi abiotici sui singoli, es. trattore o insetto). Le fallanze devono essere sostituite (risarcite), entro (e solo) il primo anno.\\
Dal primo anno in poi, fino a che le chiome non chiudono (4-6 anni), occorre diserbare meccanicamente (discatura): la competizione erbacea potrebbe competere per acqua e risorse. Le discature rischiano di creare ferite alle radici avventizie. Dopo le discature dei primi anni, nei periodi successivi vengono fatte trinciature.\\
Nei primi anni vengono fatti trattamenti contro gli insetti del legno (es. Cossus cossus, che generano rovinose gallerie nel legno), e contro altri insetti (es. Afide lanigero). Inoltre, si fanno trattamenti in chioma, contro defogliatori e funghi.\\
Quando chiudono le chiome, vengono fatti trattamenti solo sulla chioma, oppure non si fanno più perché gli atomizzatori diventano inefficaci.\\
Arrivati a fine turno si vende il pioppo ed il prezzo viene definito da un collaudatore dell'acquirente. Il prezzo è unitario a quintale, sulla base della qualità del legno:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[nosep]
    \item diametro;
    \item assenza di legni di reazione;
    \item ferite;
    \item difetti (es. nodi per la sfoglia).
\end{itemize}  
\end{multicols}
%Il prezzo del pioppo nel periodo post-Covid, era di 12 euro al quintale di prima qualità e 6 euro di pessima qualità. 
Il prezzo del pioppo è ciclico nel tempo.\\
Se si vuole reimpiantare di nuovo un pioppeto, occorre eliminare le vecchie ceppaie. Nell'anno successivo all'utilizzazione non si dovrebbe piantare nuovamente un impianto, ma sarebbe da aspettare 1-2 stagioni.\\
Un buon sistema di recente concezione per trattare meno i pioppi, è quello di fare impianti policiclici. Sullo stesso appezzamento viene piantata:
\begin{itemize}[nosep]
\item biomassa da energia: 3-7 anni di turno (es. nocciolo, robinia, platano, carpino);
\item un turno breve di 10-14 anni del pioppo;
\item un turno lungo di 20-30-40 anni di latifoglie nobili (es. noce, querce, ciliegio). 
\end{itemize}
In questo modo, ogni 3-4 anni si ritraggono prodotti legnosi, non avendo tempi lunghi di attesa. I pioppi ad ettaro sono inferiori, ma le distanze e le risorse ciascuna sono maggiori (velocizzando la crescita); infine, si fanno molti meno trattamenti (se non nessuno). Il problema è che ci sono pochi pioppi ad ettaro.
\subsection{Noce}
Da sempre in Italia viene considerata come la specie più pregiata.\\
Questa specie attualmente non ha domanda di mercato, perché è passata di moda.\\
Ha bisogno di almeno 7-8 metri tra una pianta e l'altra, sennò non cresce.\\
Ha un legno diviso in alburno e durame: turni troppo brevi non servono (almeno 20 anni).\\
È richiesto un toppo utile di almeno 2 metri (fusto senza rami). Tendenzialmente, nella corteccia rimangono sempre i difetti passati della pianta.  
\subsection{Rimboschimenti}
I termini forestazione e riforestazione sono ambigui, e quindi da evitare. Il termine piantumazione è da giardinieri.\\
I tipi di operazione solitamente svolti sono:
\begin{itemize}[nosep]
    \item imboschimento: impianto di alberi su una superficie che non è mai stata bosco , solitamente dove non c'è mai stato suolo (es. campo agrario, frana, cava, discarica);
    \item rimboschimento: ricostruzione di un popolamento che per qualche ragione è andato distrutto (es. disturbo abiotico) o per utilizzazione forestale (artificiale);
    \item sottoimpianto: aumento della densità di alberi nel bosco; possono essere della stessa specie che c'è già (velocizzare la successione naturale, es. impianto di abete rosso in un lariceto). Non vuol dire piantare sotto la chioma di altri alberi (la competizione dell'albero già presente è eccessiva), ma in fianco (negli spazi liberi).
\end{itemize}
Il materiale usato per gli impianti (chiamato postime) può essere:
\begin{itemize}[nosep]
    \item seme: è il migliore, perché la pianta che ne deriva ha un apparato radicale perfetto. Il problema è la grande predazione da parte degli animali. Inoltre, la raccolta dei semi è molto costosa per molte specie arboree, infatti viene usato solamente per specie con seme molto grosso e pesante. Solo una parte dei semi acquistati sono fertili;
    \item piantine: per specie con semi leggeri, ottenute da seme o da talee. Vengono coltivate in vivaio, selezionando le migliori piantine. Possono essere:
    \begin{enumerate}[nosep]
        \item a radice nude: molto usato in passato ed il più economico, senza terra. È facile da trasportare, non avendo il peso e volume della terra. Gli apparati radicali vengono protetti, potendo così svilupparsi in pieno campo: le piante fittonanti lo prediligono in quanto il fittone può crescere libero. Le piante potrebbero soffrire di stress da trapianto, che ci impedisce di piantarle in periodo vegetativo (limita le operazioni). Presenta un numero elevato di fallanze.
        \item in pane di terra (in vaso): molto in uso oggi. Meno o nullo stress da trapianto, che permette di piantare in periodo vegetativo. La terra può essere arricchita con sostanze nutritive. Costa di più, sia per produzione che per trasporto. Non deve avere una crescita costretta, ovvero le radici non devono toccare il vaso (es. nanismo, morte). 
    \end{enumerate}
 \item materiale moltiplicato in vitro: solitamente interessa le gemme. È molto costoso e si usa in casi particolari (es. specie che non riescono più a moltiplicarsi o limite alla moltiplicazione di malattie).
\end{itemize}
Una piantina per performare al meglio, deve avere un perfetto equilibrio tra la chioma e le radici: se uno dei due è troppo eccessivo, l'altro soffre. Solitamente, è quindi meglio che sia di piccole dimensioni.\\
Il meglio per l'equilibrio chioma-radici si ottiene quando la pianta utilizzata per i rimboschimenti è piccola.\\
Il vaso perfetto deve avere:
\begin{itemize}[nosep]
    \item una forma conica: se la radice tocca la parete, viene invitata verso il basso;
    \item rilievi sulle pareti, in modo che se la radice inizia a spiralare trovi degli impedimenti per scendere;
    \item degli scoli per il drenaggio.
\end{itemize}