\section{Lezione 15} \hfill 01/04/2026\\
Il taglio saltuario può essere realizzato anche nella pecceta pura, è piuttosto raro.\\
In Europa viene molto trattato con la selvicoltura industriale. I rimboschimenti vengono fatti con 2000-2500 piantine ad ettaro.\\
Normalmente i turni sono compresi tra i 70 ed i 90 anni. Le cure colturali consistono solitamente in uno sfollo entro i 10-15 anni (entro i 10m di altezza) e due diradamenti (entro i 40-50 anni). Si vuole raggiungere le 300-500 piante ad ettaro, con un diametro obiettivo di 30 cm (minimo) o 40 cm.\\
Gli svedesi, che lavorano soprattutto in piano, chiamano il primo sfollo un ``diradamento non commerciale''; il successivo diradamento viene fatto con l'harvester, mediante un diradamento selettivo.\\
Le cure culturali, nell'abete rosso e soprattutto negli impianti artificiali, sono essenziali per la stabilità.\\
Bignami dei diradamenti: i diradamenti si basano su 4 parametri:
\begin{itemize}
    \item tipo: parametro che da il nome al diradamento
    \begin{enumerate}
        \item scelta delle piante a priori (detti sistematici, geometrici), il criterio di diradamento viene scelto prima se le piante sono tutte uguali; conviene quasi sempre fare tagli nord-sud, facendo tagli di traverso (rimuovono più spazio tagliando meno piante). Si può fare una eccezione al taglio geometrico per una pianta (diradamento al salto);
        \item scelta delle piante a posteriori: la scelta viene fatta quando si entra in bosco. I criteri di scelta possono essere diversi. Negativo (si rimuovono le piante brutte, fatti maggiormente in passato) e positivo (si mantengono le piante belle). I diradamenti negativi possono essere dal basso (operano sul piano dominato), dall'alto (eliminazione delle piante con i difetti) e misti (combinazione dei diradamenti dal basso e dall'alto). Il criterio positivo consiste nell'andare in bosco e scegliere i candidati migliori (si eliminano così i concorrenti dei candidati). Gli alberi indifferenti non sono ne i candidati e neppure i concorrenti ai candidati. Il numero di candidati da scegliere può essere il valore finale del bosco che voglio ottenere, oppure effettuo una programmazione dei diradamenti. I concorrenti sono piante belle, perchè sono in grado di concorrere alla competizione contro i candidati. 
    \end{enumerate}
    \item grado: indica l'intensità del diradamento (quanti alberi taglio?). È influenzato dalla copertura, e non dalla densità. .... Un diradamento di tipo selettivo (....) è un diradamento forte deve liberare la chioma. Un diradamento dal basso solitamente è un diradamento debole, perchè riguarda meno la copertura. Solitamente è meglio un diradamento forte per ragioni economiche. 
    \item frequenza: i diradamenti possono essere frequenti (intervallo tra i diradamenti un decimo del tempo del turno) o poco frequenti (intervallo tra i diradamenti maggiore del decimo del tempo del turno). 
    \item epoca d'inizio: in funzione dello stadio del popolamento, sono detti precoci (prima della perticaia) o tardivi (dopo la perticaia). Nel perticaia c'è il culmine della crescita della pianta. Solitamente conviene fare i diradamenti nello stadio precoce, in modo che si possa avere maggiore influenza.
\end{itemize}
Un diradamento serve per:
\begin{itemize}
    \item scegliere delle piante che il selvicoltore vuole far arrivare a fine turno;
    \item aumentare la stabilità del popolamento.
\end{itemize}
Subito dopo che viene svolto un diradamento, per un certo periodo il popolamento è più instabile (3-5 anni).\\
Occorre sapere quando fare un diradamento:
\begin{itemize}
    \item utilizzando il rapporto di snellezza (h/b), se è superiore a 100 la pianta è stabile, se .... Alcune latifoglie possono essere molto snelle e robuste. Con l'abete rosso i valori sono 100 e 80;
    \item la profondità di chioma: se la chioma scende a più di metà del fusto, la pianta è molto stabile. Se la chioma è concentrata nell'ultimo terzo, è molto instabile. Se è nel mezzo occorre fare un diradamento. ???
\end{itemize}
Se il rapporto di snellezza è superiore a 100, conviene fare un taglio raso o non fare nullo. La rimozione di una pianta può avere un effetto domino con gli altri individui.\\
Quando si è tra 80 e 100, si può intervenire con un diradamento che tenga in considerazione gruppi di alberi, e non il singolo albero. Nel piano subalpino la struttura del popolamento è a collettivi: anche quando il bosco è chiuso, certe piante sono maggiormente in simbiosi tra di loro, rispetto ad altre piante (considerate come unità selvicolturale, es 5-6 piante). Il diradamento potrebbe dare il contorno alla unita selvicolturale.\\
Se il popolamento è stabile, il diradamento migliore è il selettivo o libero, in modo da eliminare gli individui che si vogliono.\\
Il diradamento dal basso è un taglio che ha poco effetto: infatti, si vanno ad eliminare le piante che hanno perso la competizione, che di fatto sono già morti.\\
Nelle Alpi solitamente si fa un diradamento selettivo e si vuole ottenere la qualità; in Svezia invece si vuole ottenere la maggiore quantità.
\subsection{Picio-abieteti}
Tipici del piano montano, regione esalpica o mesalpica\\
Il faggio, abete bianco e rosso hanno delle caratteristiche ecologiche simili.\\
Gli areali sono sovrapponibili, e pertanto potrebbero creare boschi misti. In Appennino sono maggiormente di abete bianco e faggio, mentre nelle Alpi potrebbero essere tutti e tre assieme.\\
Dovrebbero essere molto più presenti in Europa: questo perchè l'uomo ha favorito l'abete rosso più delle altre specie.\\
Il comportamento di queste specie in natura è di sostituzione: le specie si alternano, con fasi alterne. L'abete bianco difficilmente si rinnova sotto se stesso, il faggio invece riesce.\\
Per i selvicoltori è difficile sbagliare lavorando con questi popolamenti, perchè almeno uno dei tre resiste.\\
Il trattamento ideale di questo popolamento è il taglio saltuario: con un periodo di curazione di 10 (crescita veloce) -20 (crescita lenta) anni. Si entra in bosco tagliando gli alberi che hanno raggiunto il diametro obiettivo..... Questo sistema è molto costoso, perchè si devono fare molti cantieri per portare fuori poca biomassa. Per decenni è stato il sistema perfetto per i forestali, inventato in Svizzera (foret-giardinee). È stato quasi del tutto abbandonato.\\
Conviene creare un popolamento disetaneo ad unità selvicolturali, e non a piede d'albero. Esiste il concreto rischio della coetanizzazione del bosco, sia dal basso (generazione di rinnovazione che si alza tutta assieme) che dall'alto (il taglio è ridotto e la copertura diventa eccessiva). 
\subsection{Piano montano e subalpino}
Piano montano e subalpino\\
Abete rosso sublapino\\
Ontanete di ontano verde. L'ontano verde cresce in forma arbustiva, poco utilizzato in selvicoltura. Quando lo si trova significa che la stazione presenta acqua. Possono essere dei tipi ad ontano verde e larice. L'ontano verde non è una specie importante per la protezione al movimento della neve: infatti, essendo elastica influenza la caduta della neve al suolo. Una volta veniva usato dai malgari come legna da ardere.\\
Molto spesso veniva piantato lungo le mulattiere, in modo che la raccolta fosse più semplice.\\
Un altro popolamento del piano montano e subalpino è il popolamento del pino montano. Il pino montano ha una tassonomia discussa. Con pino montano vengono descritti tre pini diversi: ad ovest delle Alpi c'è il pino uncinato (pino di terza grandezza, massimo 20 metri, arboreo, con i coni che hanno gli unboni ad uncino), ad est delle Alpi c'è il Pino mugo (di norma rimane un arbusto, può anche essere policornico, non ha capacità pollonifero), in mezzo c'è il Pino (caratteristiche intermedie tra le due). 
\subsubsection{Pino uncinato}
Colonizzatore delle peggiori stazioni, su substrati sterili. Riesce ad ibridarsi con il pino silvestre, nelle zone a contatto possono esserci ibridi.\\
Ha una funzione di protezione e forma boschi primitivi. 
\subsubsection{Pino mugo}
Nelle Alpi orientali. Essendo un pino è una specie pioniera, in grado di arrivare fino al limite del bosco, allungandosi fino a fondo valle. Al contrario del pino silvestre, il Pino mugo non sopporta l'inghiaiamento.\\
Una frana non colonizzata dal pino mugo, indica che la frana è ancora in movimento.\\
Non viene quasi fatta selvicoltura con il pino mugo, in passato veniva fatta per la legna da ardere. In Alto Adige, c'è l'uso tradizionale di estrarre dalle foglie il mugoglio, facendo tagli a scacchiera.\\
È presente solamente nelle Alpi orientali, e le mughete sono protette nelle aree Natura 2000. Sono un problema nei pascoli abbandonati, perchè gli ha invasi: è un aspetto negativo se uno vuole tornare al pascolo.
\subsubsection{Larice - Larix decidua}
Anche detto larice europeo. È un relitto delle glaciazioni, poichè spinto a sud dalla glaciazione. Con il ritiro dei ghiacciai, il larice è rimasto nelle Alpi, nei Carpazi, Sudeti e Polonia.\\
nel piano subalpino\\
Oltre gli Urali, ci sono altri larici: Larix siliridica, Larix gwenini, .... In Canada/USA c'è il larice.... Larice coreano, giapponese.\\
È una strana specie, perchè ha un comportamento misto tra pioniera e definitiva:
\begin{itemize}
    \item rapido accrescimento
    \item apparato radicale fittonante
    \item adora i suoli minerali
    \item fortemente eliofilo
    \item ha bisogno di presenza di acqua, perchè è un grande traspiratore (funziona come fosse una latifoglia)
    \item ha una vita lunghissima
    \item è per eccellenza una specie microterma
    \item gli servono solo 15 gg per svolgere il suo periodo vegetativo
    \item riesce a salire fino al limite del bosco (2300-2500 m sulle Alpi)
    \item assieme al cembro ed al pino mugo....
    \item può scendere fino a 1000 m di quota (si comporta da pioniera e verrà successivamente rimossa)
    \item normalmente forma popolamenti pionieri
    \item rispetto alla neve, non è un grande protettore dai movimenti della neve (poiché perde la chioma d'inverno e non interrompe il manto nevoso)
    \item coleofora e zerafera che sono dei defogliatori, con gradazioni cicliche ogni 8-10 anni (ad agosto)
    \item cancro del larice, che forma delle curvature del fusto. 
\end{itemize}