\section{Lezione 12} \hfill 24/03/2026\\
È la gestione tradizionale oltre le Alpi (dove non c'era la tradizione del ceduo e le aree coltivabili sono superiori rispetto all'Italia).\\
La fustaia di faggio produce legname:
\begin{itemize}[nosep]
    \item da opera (es. pavimenti, sedie, tavoli), per utilizzi che richiedono la resistenza a forte sollecitazioni;
    \item per multistrato o compensato.
\end{itemize} 
Al momento il mercato è in crisi, data la competizione degli altri materiali (es. acciaio, plastica).\\
%La specie è definitiva, quindi in grado di rinnovare sotto se stessa, sciafila.\\
La gestione ottimale della faggeta è composta dai tagli successivi (trattamento caratteristico della fustaia coetanea).\\
\fbox{ \centering
    \begin{minipage}{0.95\textwidth} 
I tagli successivi consistono in un sistema di tagli, suddivisi tra i fondamentali e quelli accessori.\\
I tagli fondamentali sono due: di sementazione e di sgombero. Quelli accessori sono i tagli di preparazione e quelli secondari. Il taglio di preparazione è un taglio da fare 15-20 anni prima della fine del turno e consiste in un super-diradamento (in modo che le chiome si allarghino).\\
Una corretta gestione della fustaia non richiederebbe il taglio di preparazione (al momento della fine del turno, le condizioni dovrebbero essere ottimali).\\
Il primo taglio è quello di sementazione: la parola stessa indica l'obiettivo del taglio, ovvero ottenere il seme che germina e che è in grado di svilupparsi (fornendo una certa quantità di luce). Essendo necessario il seme, il taglio di sementazione avviene in una annata di pasciona (ogni 5-6 anni), con una semipasciona ogni 2-3 anni.\\
Il taglio di sementazione consiste in una riduzione della copertura: arriva più radiazione al suolo e così la plantula ha più risorse di luce per svilupparsi. Non è necessario aprire grandi buche (solitamente una riduzione di 25-30\% della copertura). Su specie eliofile il taglio dev'essere superiore (50\%). Secondo il prof le buche per il faggio possono essere superiori.\\
Il vecchio popolamento, rimasto in campo, domina la rinnovazione: occorre perciò liberare la rinnovazione. Si potrebbe eliminare tutto il vecchio popolamento, ma la rinnovazione è ancora molto piccola ed instabile, ed andrebbe in competizione con le specie erbacee. Viene così ridotta la densità del popolamento vecchio, mediante tagli secondari (1-2). Infine, si rimuove tutto il vecchio con un taglio di sgombero, quando la rinnovazione è affermata (2 metri).\\
Tra il taglio di sementazione e quello di sgombero passano all'incirca 20 anni; se dopo questo periodo non si riesce a fare il taglio di sgombero, vuol dire che è stato sbagliato qualcosa.\\
Questo sistema è tradizionale ed utilizzato dovunque. In ottica di biodiversità è limitante, perché si ottiene e si rinnova solamente faggio (tutto della stessa età).\\
Sono stati ideati nuovi trattamenti, come per esempio il sistema Bonisky, dove c'è l'apertura di buche 2000-3000 metri quadri, che permette anche l'ingresso di pioniere (es. aceri e frassini, se presenti in zona). Si incrementa così la biodiversità.
    \end{minipage}
}\\
L'Italia è stata in passato molto ricca di cedui: ad un certo punto, a causa del cambiamento della domanda, questi cedui non sono più serviti. Sono state iniziate (all'incirca dagli anni '80) le conversioni dal ceduo di faggio alle fustaie di faggio. Una fustaia di faggio produce sia legname da ardere che da opera, il ceduo solo da opera. Di contro, il ceduo ha dei turni molto più ridotti rispetto alla fustaia (20-30 anni contro i 100-140 anni). In Italia inoltre c'è una polverizzazione della proprietà privata.\\
Tradizionalmente ci sono diverse tipologie di conversione da ceduo a fustaia:
\begin{itemize}[nosep]
    \item invecchiamento: svolto ad elevata età per non rischiare il riscoppio pollonifero (oltre il turno, a 50-70 anni); successivamente si svolge un taglio di sementazione e la generazione successiva è una fustaia. Questo sistema semplice è stato abbandonato (la generazione che va ad invecchiare non è fustaia e neanche ceduo); 
    \item matricinatura intensiva: nel ceduo invecchiato si rilasciano molte matricine (il numero di polloni è pari al numero di fusti della fustaia), creando così un periodo denominato ``fustaia transitoria''. A fustaia transitoria matura si effettua il taglio di sementazione, ottenendo infine la fustaia. Questo sistema produce polloni con chiome sbandierate e perciò la qualità è piuttosto bassa;
    \item taglio di avviamento all'alto fusto: il ceduo viene avviato verso il governo a fustaia. Non conviene iniziare con il ceduo invecchiato (che ha le chiome sbandierate), ma quando il popolamento è giovane. Consiste in una serie di diradamenti (2-3), che riducono gradualmente il numero di polloni ad uno per ceppaia. Oltre che selezionare nel tempo le piante migliori, questo metodo permette, ogni 10-15 anni, di trarre della legna. È il metodo più usato.
\end{itemize}
Oggi non vengono più fatte le conversioni di faggi, perché c'è una discreta richiesta di legno di faggio da combustione.\\
Conviene fare le conversioni dove l'area è servita da strade, c'è mercato di legname da opera e non è marginale (il faggio cresce bene).\\
Oggi ci si pone il quesito del ritorno al ceduo, soprattutto per ceduare (gestire) i vecchi cedui invecchiati.\\
Al ceduo invecchiato non bisogna pensare di trattarlo con turni di 100-140 anni (ma di 60-80 anni) e di proviggioni di 250-300 \unit{m^3} (ma sarebbe meglio ritrarre 60-80 \unit{m^3} ogni 20 anni).\\
\subsection{Abete bianco - Abies alba}
È una specie della regione esalpica ed appenninica, in condizioni di forte oceaneità.\\
L'abete bianco si differenzia dall'abete rosso per:
\begin{itemize}[nosep]
    \item i coni verticali verso l'alto che maturano e si aprono sulla pianta, facendo fuoriuscire il seme (sul ramo rimane lo strobilo). L'abete rosso produce i coni verso l'alto ma quasi subito si girano verso il basso, a maturazione cadono a terra e liberano i semi;
    \item l'abete rosso ha aghi:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[nosep]
        \item di sezione romboidale; 
        \item a punta;
        \item pungenti;
        \item di colore verde brillante.
    \end{enumerate}
    \end{multicols}
     \item gli aghi dell'abete bianco sono:
     \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[nosep]
        \item piatti;
        \item finiscono arrotondati;
        \item non pungono;
        \item hanno la pagina superiore verde scura e la pagina inferiore bianca (due strisce stomatiche bianche).
     \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \item tutti e due portano gli aghi attorno al rametto in modo spiralato. Nell'abete rosso si distribuiscono attorno al rametto (formando piccoli manicotti), mentre nell'abete bianco si dispongono orizzontalmente;
    \item il cimale dell'abete bianco con l'invecchiamento tende a perdere dominanza, mentre nell'abete rosso il cimale è sempre dominante;
    \item la corteccia nei giovani degli abeti rossi è bruna-rossastra, nell'abete bianco è grigia-biancastra. Nelle piante vecchie si confondono;
    \item gli aghi di abete rosso hanno un caratteristico odore, mentre gli aghi di abete bianco odorano di limone;
    \item il legno dell'abete rosso ha canali resiniferi, il legno dell'abete bianco ha canali resiniferi solamente nella corteccia;
    \item il legno di abete rosso fresco ha un caratteristico odore, mentre quello di abete bianca ha un odore di cane bagnato;
    \item in età adulta, l'abete rosso porta i rami orizzontalmente, mentre l'abete bianco porta i rami diagonalmente verso l'alto;
   \end{itemize}
L'abete bianco è una specie oceanica (climi umidi), sciafila, definitiva (però normalmente non è in grado di rinnovare sotto se stessa): quando è necessaria la rinnovazione, sotto l'abete bianco sono presenti altre specie (es. abete rosso o faggio).\\
Il seme è abbastanza pesante (meno di quello del faggio). Per cui, in natura è difficile avere abetine pure: solitamente sono opera dell'uomo (favorendo il bianco a discapito di altre specie o piantandolo).\\
Il termine abietino è pressoché piemontese o appenninico, mentre il termine abieteto è più veneto, friulano e trentino.\\
L'apparato radicale è molto profondo: nelle formazioni dove si forma costituisce lo scheletro del terreno.\\
Il legno di abete bianco è stato per secoli odiato dai forestali: chi dice per la sua puzza (che comunque perde con l'essiccazione) e chi dice per l'eccessiva quantità di legno di reazione/compressione (dati i rami portati verso l'alto e non verso il basso come per l'abete rosso), che ne complica la lavorazione.\\
L'abete bianco è l'unica conifera ``nobile'' delle montagne appenniniche (tralasciando i pini): è stato molto diffuso e coltivato per il proprio legname da opera.\\
Oggi l'abete bianco è stato rivalutato, potendo fare gli stessi usi dell'abete rosso.\\
È particolarmente apprezzato dai caprioli, perché viene mangiato per l'ottima appetibilità. In presenza di forti carichi di ungulati, la rinnovazione di abete bianco potrebbe scomparire.\\
Le abetine in purezza sono difficilmente di origine naturale (sono state create e gestite dall'uomo) e si potrebbero trattarle:
\begin{itemize}[nosep]
    \item con tagli a buche a raso e rinnovazione posticipata di abete bianco per mantenere l'abetina;
    \item accompagnandole verso la formazione di boschi misti, abbandonando l'abete bianco in purezza.
\end{itemize}
Esistono diverse specie di abeti:
\begin{itemize}[nosep]
    \item Abies balsamea: in Canada e Nord-USA, è una specie definitiva; 
    \item Abies nebrodensis: sulle Madonie e Nebrodi in Sicilia, ne sono rimaste poche centinaia di esemplari;
    \item Abies pinsapo: in Spagna, gli aghi non sono perfettamente orizzontale, è il classico abete dei giardini;
    \item Abies numidica: in Marocco;
    \item Abies cilicica, Abies borisii-regis e Abies nordmanniana: in Turchia, tutti figli dello stesso abete iniziale. 
\end{itemize}
L'abete bianco italiano delle Alpi ha due origini genetiche: dopo le varie glaciazioni, uno è risalito dall'Appennino e dalla ex-Iugoslavia, trovandosi sulle Alpi ed occupandole.\\
L'abete bianco ha avuto un'enorme crisi (deperimento) negli anni '80 (non si conoscono le cause); oggi invece è in fortissima espansione. È consigliato mantenere e gestire il Abies alba come ``scheletro'' del bosco; inoltre, è importante avere presente la sua versatilità tecnologica, simile a quella dell'abete rosso.
\subsection{Pino silvestre - Pinus sylvestris}
I pini si dividono in due categorie: quelli con areali enormi e quelli con areali piccolissimi. A volte i pini si ibridano, soprattutto nelle zone di contatto. Il pino silvestre è il pino con l'areale più grande al mondo, dove i confini sono: ad occidente i Pirenei, a sud le Alpi, a Nord la Norvegia, Svezia Finlandia e ad est la penisola del kamchatka.\\
Commercialmente, in Italia, il legno viene venduto come pino di Scozia, di Russia o di Svezia. In inglese, si chiama ``Schotch pine".\\
Dal punto di vista ecologico, l'areale ampio gli permette di crescere in condizioni stazionali molto diverse.\\
Questa specie è:
\begin{itemize}[nosep]
    \item come tutti i pini, una pioniera primaria:
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[nosep]
        \item fortemente eliofila;
        \item apparato radicale fittonante;
        \item seme leggero;
        \item vita intorno ai 200-300 anni;
    \end{enumerate}
 \end{multicols}
    \item ambiguitaria per il substrato (siano questi acidi, basici, roccia viva, sabbia o torbosi).
\end{itemize}