\section{Lezione 13} \hfill 25/03/2026
specie eliofila, pioniera, indifferente ai substrati (dai macereti alle torbiere), sopporta l'inghiaiamento (se il colletto viene coperto la pianta non soffre, si trova nelle aree coperte da lave torrentizie).\\
Si trova dalla pianura fino a 1600-1800 m di quota, difficilmente entra nel piano subalpino, non sopporta le gelate tardive. Anche in Italia riesce ad arrivare in Pianura (soprattutto in Piemonte e Lombardia). Si spinge fino alla base delle Alpi\dots\\
Seconda specie per importanza a livello europeo.\\
Nei paesi sovietici, venivano piantati pini silvestri nei terreni sabbiosi\\
Si riconosce dalla corteccia arancione (ottimo indicatore, perchè indica la giovane età. Più arancione e più giovane è) e dagli aghi ritorti (il pino nero ha gli aghi dritti).\\
Italia è il suo limite areale meridionale.\\
Cresce molto, non fa anelli sottili e ha un legname di qualità media-scarsa. Quello utilizzato è pressoché d'importazione.\\
Molto appetibile per l'alce (problema per i giovani pini silvestri nei paesi come la Svezia).\\
In Italia si trova tendenzialmente nelle Alpi, dalla regione esalpica alla endalpica, in condizioni marginali (pietraie, aree degradate, si comporta sia come pioniera primaria che secondaria).\\
La migliore qualità di pino silvestre si trova in morene a Nord di Bressanone. Molto frequentemente si trova in tutte le vallate est-ovest, in vallate con clima particolare (es. Val Venosta, Valtellina, Val di Susa, Val Pusteria), con disposizione a Sud (quello che si riscalda tanto). Si può trovare in Cadore.\\
È in grado di formare formazioni ``paraclimax''. Il climax è un concetto superato: dovrebbe essere la fase definitiva permanente. È un concetto superato per la presenza dei disturbi. Il paraclimax è la fase precedente al climax, che diventa stabile.\\
Si trova anche come specie dentro alla pecceta, che da un segnale: in quel popolamento c'è stato un disturbo.... \\
Per capire se la pineta di pino silvestre si evolverà si utilizza il site-index: è il parametro che indica la feracità di una stazione (insieme delle caratteristiche del sito). Per le foreste monoplane è l'altezza dominante (altezza media delle piante più grosse ad ettaro). Per i boschi disetanei è l'altezza media delle 3-5 piante più alte ad ettaro. Più l'altezza dominante è elevata e normalmente più la stazione è fertile (il parametro di riferimento è l'età, solitamente 50-100 anni per il coetaneo e non c'è per il disetaneo).\\
Se una pineta di pino silvestre ha un si inferiore di 17 a 50 anni, le condizioni stazionali non permettono il passaggio ad un altro bosco; se il valore è superiore, c'è la possibilità che il bosco diventi altro....\\
Il pino silvestre viene utilizzato per mobili da cantina dell'ikea, legna da ardere (non granché causa la resina), tavolame, pannelli, travi, perline.\\
Se c'è del pino silvestre indica che c'è stato un disturbo (nelle Alpi guerre, miniere, frane). Avere pino silvestre in bosco è come avere una polizza d'assicurazione in bosco (se succede qualcosa, c'è già qualcuno che potrà ricolonizzare); conviene quindi avere sempre una quota. Se il site-index è maggiore di 17, tendenzialmente conviene andare verso il bosco definitivo, favorendo la rinnovazione/sviluppo delle altre specie, a scapito del pino silvestre.\\
Un altro indicatore delle stazioni arriva dai fito-sociologi, nelle alleanze Erico-pinion e Omonido-pinion.\\
Erica carnea: stazione più fertile. Oninia... le condizioni sono inferiori.\\
Se non voglio più la pineta posso fare taglio a raso (vietato), con buche da 3000; oppure tagli successivi, con tagli di sementazione superiore a 50-60\% della copertura.... e con taglio di sgombero dopo 10 anni. \\
All'estero molto spesso ci sono pinete artificiali. Taglio raso.... e messa a dimora di 2000-2500 piante ad ettaro. Un paio di diradamenti prima dei 40-50 anni. I diradamenti si fanno sempre nella fase di perticaia, perchè le piante sono più reattive.
\subsection{Pino nero - Pinus nigra}
Areale piccolo.\\
I pini neri sono fondamentalmente pini di bassa quota, inferiore ai 1000 metri.\\
In Italia ci sono 3 pini neri: Pino nero d'Austria (areale piccolo, in carinzia, slovenia, Friuli e fino alla Valle del Piave), Pino di Villetta Barrea (pino del gran sasso), Pino laricio (di Corsica e di Calabria).\\
Il pino nero è una specie pioniera per ecccellenza, in grado di colonizzare qualsiasi cosa, soprattutto in substrati calcarei. Essendo una specie pioniera, occorre fare un taglio raso, sennò ci sarebbe l'evoluzione in un altro popolamento.\\
In corsica, il popolamento tende a diventare un bosco di abete bianco e faggio: i selvicoltori corsi svolgevano tagli rasi di 3 ha, in modo che tutto venga ... dal pino; ad una certa grandezza si sceglievano 100 piante ad ettaro e veniva svolta la selvicoltura d'albero, lasciando il resto alla naturale evoluzione. Questo da stabilità al bosco e restituisce legname di valore.\\
Il pino di villetta barrea ha un areale ridotto attorno al Gran Sasso.\\
Il pino d'Austria colonizza i siti meno fertili.\\
Il pino nero d'austria è stato ``inventato" dai forestali austriaci come salvatore del Carso (estremamente calcareo, permeabile). Il pino nero non muore e riesce a crescere bene. Questa specie è stata utilizzata come sistemazione idraulica e non per fini selvicolturali.\\
Il pino nero di barrea è stato utilizzato per le aree meridionali.... \\
I popolamenti di pino nero sono rimasti intatti, fino a casi limite.\\
La liberazione del pino nero può essere fatto in due modi: 1 il modo più nascosto, eliminando poche piante a volta, se è presente..... 2 eliminazione in un colpo solo, soprattutto se c'è tanta rinnovazione. Se si vuole nuovamente pino nero occorre piantarlo e successivamente curarlo.
\subsubsection{Conifere esotiche}
Dalla fine delle guerre, è arrivata la moda delle conifere: era necessario quindi piantare conifere che rendessero molto e crescessero in fretta (soprattutto in Appennino).\\
Sono state testate molte conifere esotiche (es. Pino delle Canarie, Cipresso di Loson, Puia occidentalis, Abete giapponese, larice giapponese).\\
Questi tentativi sono quasi tutti falliti, perchè aveva una crescita ridotta.\\
2 specie hanno avuto successo: pinus strobus (americano, a 5 aghi, substrati acidi) e pinus vallichiana (pino dell'himalaya, aghi lunghi e coni grandi, substrati basici). A rapido accrescimento, si pensava di usarlo per la produzione della carta, diffuso a livello del piano collinare negli anni '60. Nodi molto regolari, oggi sono usati molto per le bare o spacciati per pino cembro. Può rinnovare, soprattutto quando il suolo è ricco di azoto.