\section{Lezione 3} \hfill 26/02/2026\\
Ogni specie arborea ha un proprio optimum ecologico: ne deriva che non esiste una singola selvicoltura, poichè il comportamento dell'albero può cambiare in base alle condizioni stazionali. Per questo motivo non esiste una selvicoltura per l'abete rosso, per il faggio,..., bensì esiste una selvicoltura per una faggeta, una pecceta...\\
Ogni specie arborea potrebbe essere presente in boschi diversi, con problematiche diverse.\\
Risulta necessario provare ad identificare, mediante diversi parametri, i diversi popolamenti forestali.
\paragraph{Tipologie forestali} Non si parla di specie, ma di bosco.\\
Ci sono due motivi per cui sono state inventate le tipologie forestali:
\begin{enumerate}
    \item i botanici si basano sulle specie presenti: le associazioni possono essere una delle fasi del bosco (es. quando il bosco nasce ha una composizione diversa rispetto a quella del popolamento maturo);
    \item sono state introdotte specie diverse (es. il castagneto di per sè non esisterebbe, poichè l'uomo ha introdotto il castagno in un popolamento di querce).
\end{enumerate}
I tipi nascono in Svizzera e sono stati successivamente creati altri per il contesto italiano. Le tipologie italiane sono organizzate a livello regionale, poichè sono diverse le condizioni climatico-ambientali del territorio.
\paragraph{Gestione} Gli interventi selvicolturali possono essere diversi a seconda delle condizioni stazionali differenti.
\subsection{Classificazione}
La classificazione si basa su quattro livelli:
\begin{enumerate}
    \item categoria: indica normalmente la composizione (es. pineta, pecceta, querceto, castagneto,...);
    \item tipo: associa alla categoria uno o più caratteristiche che lo inquadrano al meglio;
    \item sottotipo: non prevede un cambiamento nella gestione che si fa;
    \item variante: tipo che ha una caratteristica inusuale (es. presenza di specie rara, caratteristica da tenere conto nella selvicoltura).
\end{enumerate}
Per semplicità si considerano solamente le categorie ed i tipi.
\subsubsection{Categorie e tipi}
\paragraph{Faggeta tipica} Indica la faggeta nell'optimum.\\
\subsubsection{Regione forestale}
Una seconda descrizione deriva dalla regione forestale; è un'area che può cambiare di superficie e dimensione a seconda delle caratteristiche climatiche (principalmente precipitazione).
\begin{enumerate}
    \item Faggeta costiera: la regione costiera è influenzata dal clima mediterraneo:
    \begin{itemize}
        \item estate secca ed inverno umido;
        \item la temperature sono torride d'estate e temperate d'inverno;
        \item le specie che colonizzano questa regione devono essere adattate a questo clima (soprattutto per la siccità estiva).
    \end{itemize}
    \item Faggeta planiziale: in Italia è relativo alla pianura padana. È influenzato dalle correnti costiere, non essendoci barriere:
    \begin{itemize}
        \item il clima è sub-mediterraneo;
        \item i massimi di precipitazione sono in primavera ed in autunno (tendenzialmente di più in autunno, data la maggiore quantità di energia in aria);
        \item due periodi secchi: uno estivo (in luglio) ed uno in inverno (gennaio);
        \item grandi perturbazioni, sia estive che invernali: verso fine giugno, verso fine luglio e verso fine agosto, prima settimana di dicembre, tra Natale e Capodanno e verso fine gennaio;
        \item in inverno solitamente c'è neve;
        \item le temperature possono essere molto calde d'estate e molto fredde d'inverno (inversione termica)
    \end{itemize}
    \item Faggeta avanalpica-collinare: area ``prima'' delle montagne (es. per il Veneto si possono vedere i Colli Berici, i Colli Euganei, le Colline del Prosecco):
    \begin{itemize}
        \item c'è una leggera elevazione di quota rispetto alla pianura;
        \item il regime delle precipitazione rimane uguale alla pianura, ovvero primaverile-autunnale, ma piove leggermete di più (1000 mm annui);
        \item non c'è più l'inversione termica: rispetto alla pianura le minime sono maggiori e le massime sono minori (non ci sono gli eccessi);
        \item il clima è favorevole a molte specie.
    \end{itemize}
    \item Faggeta esalpica: sono individuabili come le prime montagne:
    \begin{itemize}
        \item le correnti, incontrando le prime montagne, scaricano i loro contenuti di acqua: grandi quantità di piogge, fino a 3000 mm annui (es. Friuli Venezia Giulia);
        \item il clima è più freddo, con una media annua di 8 gradi centigradi.
    \end{itemize}
    \item Faggeta mesalpica: quando le correnti passano le prime montagne, hanno perso molta acqua:
    \begin{itemize}
        \item le precipitazioni tornano a diminuire (800-1000 mm annui);
        \item le temperature tornano ad abbassarsi.
    \end{itemize}
    \item Faggeta endalpica: contro lo spartiacque delle Alpi, l'aria è quasi secca:
    \begin{itemize}
        \item piove pochissimo (500-600 mm all'anno), con un picco estivo e secchezza d'inverno;
        \item non essendo influenzato dagli oceani, il clima è continentale;
        \item grandi escursioni termiche;
        \item es. Siberia.
    \end{itemize}
    \item Faggeta appenninica: fortemente influenzato dal clima mediterraneo, in modo simile all'esalpico.
\end{enumerate}
Le faggete costiere e planiziali non esistono.
\subsubsection{Specie caratteristiche}
In ogni regione forestale, ci sono delle specie definitive caratteristiche, che nelle condizioni migliori riescono a vincere la competizione:
\begin{enumerate}
    \item costiera: leccio;
    \item planiziale: carpino bianco (sciafilo, definitiva);
    \item avanalpica-collinare: bosco misto di latifoglie (non ci sono specie leader, poichè le condizioni climatiche sono le migliori);
    \item esalpica: faggio (classica specie oceanica, ama l'umidità dell'aria e temperature non troppo elevate);
    \item mesalpica: passaggio alla dominanza di conifere, in particolare l'abete rosso;
    \item endalpica: pino cembro (le condizioni sono così sfavorevoli che la specie leader è una pioniera);
    \item appenninica: faggio.
\end{enumerate}
Una faggeta tipica solitamente è una faggeta esalpica: il faggio però è possibile trovarlo tra l'avanalpico-collinare ed il mesalpico. L'abete rosso si può trovare dall'esalpico all'endalpico, con l'ottimale il mesalpico. 
\subsubsection{Substrati}
Da non confondere con i suoli. Molto spesso i suoli derivano dal tipo di substrato che si trova sotto.\\
Viene svolta una semplice suddivisione in:
\begin{enumerate}
    \item Faggeta dei substrati carbonatici: maggiore fertilità, tendono a trattenere meno acqua (maggiore permeabilità), quasi tutte le Alpi orientali;
    \item Faggeta dei substrati silicatici: meno fertili, trattenimento maggiore dell'acqua, zone piemontesi e lombarde;
    \item Faggeta dei substrati sciolti: risultati dei processi erosivi, nei territori di pianura o delle morene.
\end{enumerate}
\subsubsection{Quota}
La temperatura dell'aria tendenzialmente diminuisce di un gradiente di 0.7-0.8 gradi centigradi ogni 100 metri di elevazione di quota. La quota definisce la temperatura più che le precipitazioni. La temperatura viene influenzata anche dall'esposizione e dalla morfologia (es. rocce affioranti): le fasce altitudinali per questo motivo sono dinamiche nel versante, poichè influenzate da più parametri.\\
In base alla quota, i popolamenti possono suddividersi in:
\begin{enumerate}
    \item Faggeta basale: dal livello del mare fino a 200-300 metri;
    \item Faggeta submontana: da 200-300 a 600-800 metri;
    \item Faggeta montana: da 600-800 a 1600-1800 metri, è possibile suddividere ulteriormente il piano montano in:
    \begin{itemize}
        \item montana inferiore: c'è influenza da sotto;
        \item montana superiore: c'è influenza da sopra;
    \end{itemize}
    \item Faggeta subalpina: piano del limite del bosco (dove c'è la isoterma 10 del mese di luglio), da 1600-1800 a 2500-2600 metri;
    \item Faggeta alpina: non ci sono alberi, ma solo praterie;
    \item Faggeta nivale: non ha erbe, ma solo muschi e licheni.
\end{enumerate}
\subsubsection{Suolo}
Sono presi in considerazione 2 tipi di parametri:
\begin{enumerate}
    \item fertilità: riguardante la chimica (es. relativa alla disponibilità di nutrienti);
    \item feracità: riguarda la fertilità stazionale, relativa alla specie.
\end{enumerate}
I popolamenti possono essere:
\begin{enumerate}
    \item Faggeta dei suoli acidi;
    \item Faggeta dei suoli basici;
    \item Faggeta dei suoli xerici: marcata mancanza idrica, molto spesso hanno impatti negativi per alcune specie;
    \item Faggeta dei suoli mesoxerici;
    \item Faggeta dei suoli mesici: con una disponibilità idrica ottimale;
    \item Faggeta dei suoli mesoidrici;
    \item Faggeta dei suoli idrici: c'è ristagno idrico, molto spesso hanno impatti negativi per alcune specie.
\end{enumerate}
Il parametro maggiormente analizzabile è quello relativo alla disponibilità idrica. Questa classificazione è relativa al tipo di bosco (es. una faggeta in un suolo xerico non potrebbe esistere, il leccio invece riesce a resistere a aridità notevole: i suoli xerici dove resiste il faggio sono molto più umidi rispetto ai suoli xerici dove resiste il leccio).
\subsubsection{Temperatura}
Questa classificazione è maggiormente relativa alle specie che alle stazioni.\\
I popolamenti possono essere:
\begin{enumerate}
    \item Faggeta macroterma;
    \item Faggeta mesoterma;
    \item Faggeta microterma.
\end{enumerate}
Le specie macroterme normalmente vivono sopra i 0 gradi centigradi, le microterme necessitano di andare sotto i 0 gradi centigradi.
\subsubsection{Zonalità}
La definizione è relativa alla diffusione di una specie in una certa area.\\
I popolamenti possono essere:
\begin{enumerate}
    \item Faggeta zonale: il popolamento si trova in un ambito che è ottimale per la sua specie;
    \item Faggeta extrazonale: il popolamento si trova lì anche se non è nel suo posto ottimale (es. l'abete bianco è di tipo oceanico, eppure si trova in valli trentine inusuali);
    \item Faggeta azonale: specie che non sono legate ad una regione o un piano altitudinale, ma sono legate ad una certa caratteristica del suolo (es. ontaneto che è legato alla presenza di acqua). 
\end{enumerate}
\subsubsection{Faggeta primitiva} Condizione stazionale che non permette la crescita ottimale, ma ne permette comunque la vita. Molto spesso questi tipi di boschi non vengono gestiti (``è già tanto se esistono'').
\subsubsection{Pressione antropica}
Valuta quanto l'uomo abbia messo le mani su questi popolamenti.
\begin{enumerate}
    \item Faggeta primaria: non ha avuto pressione antropica. Non è una foresta vergine, o una foresta antica (es. bosco giovane nato su un ex pascolo -> l'uomo non ha mai messo mano);
    \item Faggeta secondaria: la condizione attuale è stata prodotta dall'uomo (ovvero la condizione attuale non è il risultato della dinamica naturale);
    \item Faggeta di sostituzione: sostituzione di alcune specie per permettere la propagazione delle altre (es. nel bosco misto di abete rosso, abete bianco e faggio l'uomo ha rimosso l'abete bianco ed il faggio);
    \item Faggeta su...: comprende gli impianti artificiali (es. pecceta su faggeta, dove si intende che l'abete rosso non dovrebbe esserci, però è stato piantato).
\end{enumerate}