\section{Lezione 16} \hfill 08/04/2026\\
Piano subalpino, tipica specie pioniera del piano subalpino, eliofila, fittonante, seme leggero, rapido accrescimento (rispetto alle altre specie piano subalpino). Arriva fino al limite del bosco, richiede solo 15 giorni di sole per svolgere il suo ciclo vegetatitvo, pasciona di 12-15 anni? adora i suoli fortemente minerali.\\
Generalmente.... coperture erbose.\\
Perdendo le foglie d'inverno si comporta come una latifoglia ed è piuttosto esigente in acqua. Tipicamente nelle valli est-ovest è la specie che colonizza le valli esposti a nord ed i pini le valli esposti a sud.\\
Da piccolo ha un legno piuttosto elastico (per resistere ai movimenti della neve); per questo motivo da adulta può assumere una particolare forma sciabolata. \\
Quando colonizza, tende ad invadere tutta la stazione.\\
Rispetto alla protezione da valanghe, è abbastanza efficiente, visto che in inverno non ha chioma (pini ed abeti sono migliori).\\
Il legno è molto duro, differenziato in alburno e durame. Il legno è molto durabile (buono per usi esterni) e pesante. Il larice entra nella categoria dei hard-wood. È molto stabile, muovendosi poco: è stato usato per pavimenti, travi, mobili, infissi.\\
Il valore economico è elevato al metro cubo.\\
Molto apprezzato dalla Repubblica di Venezia, sia per la costruzione degli alberi delle navi e sia per le fondamenta della Città.\\
Il larice europeo ha 4 areali: sudetico, .... Va dal limite del bosco fino a 1300-1400 m s.l.m.\\
Sono più abbondanti sulle Alpi occidentali che rispetto alle orientali (Cortina, Alto Adige). Infatti, nella seconda area è stata più forte la mano antropica (industria, guerre).\\
??? alle quote più basse pino cembro.\\
Dove ci sono lariceti, molto spesso sono stati favoriti dall'uomo, che li ha mantenuti tali:
\begin{itemize}
    \item il legno è molto pregiato;
    \item la chioma è leggera, che permette lo sviluppo di una coltre erbacea sotto di essa (sistema di pascolo-larice, lariceti pascolati).
\end{itemize}
Nel lariceto l'unico sistema selvicolturale che preveda il larice è il taglio raso (almeno 3000mq): in Italia è vietato. C'è un doppio problema:
\begin{itemize}
    \item nascita delle erbacee;
    \item gli aghi a terra fanno fatica a mineralizzare, bloccando la rinnovazione.
\end{itemize}
Un ambiente colonizzato dal larice non favorisce la propria rinnovazione: il suo destino è quello di andare verso un altro popolamento.\\
Si dovrebbe rompere il tappeto di aghi, portando maggiore luce al suolo.\\
Conviene fare piccole aree scarificate, a scacchiera, di 3-10 mq, in modo che non ci sia soluzione di continuità.\\
È destinato a diventare qualcos'altro:
\begin{itemize}
    \item a quote basse tendenzialmente una pecceta (quello che sta diventando a Cortina);
    \item a quote elevate tendenzialmente il pino cembro (specie leader del piano subalpino).
\end{itemize}
\subsection{Pino cembro - Pinus cembra}
Anche detto cirmolo\\
È la specie leade\\
È un pino a 5 aghi (unico pino indigeno europeo a 5 aghi), relitto delle glaciazioni: è arrivato dalla Siberia....\\
Ha un arele più occidentale che orientale nelle Alpi (ad est non si spinge oltre al Cadore).\\
Come tutti i pini è fortemente eliofilo. È fittonante, con uno strano apparato radicale: la radice ha tre vie, una verticale, una orizzontale ed una diagonale.\\
Cresce sulle rocce.\\
Ha un seme pesante, come il pino domestico. Matura i coni in 3 anni. Produce pinoli. Questo fa si che la disseminazione sia zoocora, a carico della nocciolaia, che prende i pinoli con il becco e ne fa dei piccoli depositi, da poterne mangiare in inverno. I mucchietti vengono fatti dove la neve fonde prima: in questo modo avviene la nascita di pini a mucchietti.\\
Il suo accrescimento è estremamente lento, può metterci 100 anni per uscire dalla coltre nevosa. In questi anni può essere attaccato dalle muffe presenti nelle nevi.\\
Quando la pianta esce dalla neve, la crescita è costante, anche se la velocità non è eccessiva.\\
Il posto ideale dove si sviluppa è dal lariceto.... Molto spesso i cembri o sono sulle rocce o alla base di vecchi larici. \\
In questo modo c'è la formazione dei larici-cembreti. Tendenzialmente diventeranno delle cembrete pure.\\
Il cembro tende a formare collettivi, che vanno gestiti singolarmente (o si tiene tutto il collettivo o si toglie tutto il collettivo).\\
Il pino cembro è importante dal punto di vista protettivo (avendo la chioma scura, pesante e densa, riduce la formazione delle valanghe), e produttivo (il legno è molto morbido, profumato, usato per mobili, da intaglio).\\
Non si fa selvicoltura con il cembro; eventualmente si può estrarre dal bosco solamente gli individui danneggiati da disturbi naturali (e comunque lavorando solamente su tutto il collettivo).\\
In un larice-cembreto conviene favorire il pino cembro, che è la specie definitiva.\\
Matura i coni in 3 anni, alla fine del primo anno il cono è rosso.\\
\subsection{Limite del bosco}
Tendenzialmente il bosco non può salire sopra la isoterma dei 10 gradi del mese di luglio (linea che unisce la temperatura media dell'aria nel mese di luglio).\\
Il limite del bosco è determinato da:
\begin{itemize}
    \item temperatura;
    \item suolo;
    \item esposizione (sud più alto, nord più basso);
    \item definizione su cosa si considera bosco in quota. 
\end{itemize}
Esistono più limiti del bosco, a seconda di cosi si vuole intendere:
\begin{itemize}
    \item dal basso, limite del bosco commerciale (timber-line): linea per il quale può essere utilizzato commercialmente.... tendenzialmente è il limite del bosco chiuso;
    \item limite del bosco con una idea ecologica (a collettivi);
    \item limite degli alberi (sottoforma di albero);
    \item limite del krummholz (``legno contorto''), limite degli alberi sottoforma di arbusti. 
\end{itemize}
Attualmente, il limite del bosco sta diventando importante per via dei cambiamenti climatici, poichè tendenzialmente si sta alzando. Il limite del bosco commerciale era .... sulle alpi orientali e 2200-2300 sulle Alpi occidentali; negli ultimi 50 anni, questo limite si è alzato di 200 metri.\\
Non è detto che si rendano disponibili nuove aree forestali, perché potrebbe non esserci suolo (es. roccia viva) o perché ci potrebbero essere eccessivi disturbi.\\
Ad elevate quote, tutti i processi rallentano. 
\subsection{Rinnovazione naturale}
La rinnovazione naturale è la migliore, perché è quella più giusta. 
\subsection{Arboricoltura da legno}
Il pioppo è la specie fondamentale sull'arboricoltura da legno italiana.\\
I pioppi italiani sono il bianco, nero, tremulo e ibrido.\\
Il pioppo nero è fortemente legato all'acqua (boschi ripariali): non sopporta di avere le radici in acqua, ma ne vuole in continuita, perché la crescita è elevata.\\
Il pioppo bianco ha le foglie pubescenti (sotto), è il pioppo meno legato all'acqua.\\
Il pioppo tremulo è un pioppo montano, legato alla presenza dell'acqua (non quanto l'ontano, ma quasi).\\
In arboricoltura i pioppi hanno una discreta capacità pollonifera caulinare: nelle vecchie piante non esiste, e dopo 2-3 ceduazioni scompare. Ogni tanto il pioppo tremulo produce polloni radicali, facendo formare cosí un individuo a ceduo.\\
In arboricoltura il pioppo tremulo non viene utilizzato, perché solamente riproduciible per talea?.\\
Il pioppo tremulo ha tutti gli aspetti positivi dell'arboricoltura, ma è difficile da moltiplicare.\\
In arboricoltura viene utilizzato molto il pioppo ibrido, incorcio tra il nero americano (deltoides) e ed il nero europeo: commercialemnte vengono chiamati canadesi. ....?\\
Il pioppo è una specie con individui maschi e femmina.\\
La pioppicoltura venne inventata in Italia, fatta con i pioppi e successivamente con i loro cloni ibridi.\\
I cloni più produttivi della prima generazione erano molto soggetti alla defogliazione primaverile (venturia pupulina). La seconda generazione, resistente alla defogliazione erano soggetti a.... Al quarto ciclo, sono nati i cloni MSA (maggiore sostenibilità ambientale).\\
Il pioppo viene commercializzato a quintali, e non metri cubi (le densità sono diverse): per questo motivo sono stati cercati i pioppi più leggeri.\\
Oggi i pioppi vengono utilizzati per creare sfogliati o compensati. Per standardizzare il processo di creazione di sfogliati, viene preferito il clone I214.\\
Il clone rende la produzione uguale: in questo modo vengono riprodotti i stessi pregi ed i stessi difetti. La soluzione sarebbe quella di creare impianti polispecifici o policlonali: non li comprerebbe più nessuno.\\
In pioppicoltura si utilizzano le talee (porzione di fusto o di ramo), lunghe circa 20 cm e di diametro 2-3 cm, possibilmente avente 3 gemme. È in grado di germinare.... Non si usano parti apicali, soprattutto del pioppo, perché non sono ben lignificate e perché non possono riprodursi.\\
Una talea piantata produce un fusto ed un apparato radicale avventizio (chiamata barbatella). In pioppicoltura la barbatella viene chiamata pioppella: solitamente viene commercializzata senza rami. Se non ha le radici viene chiamato astone???\\
Le pioppelle vengono commercializzate di 1-2 anni: se di 1 anno sono alte ... se di 2 anni sono alte 6 metri. 